為穩固36架疾風訂單 法國「贈送」印度2架幻象2000戰機

印度空軍現役幻象2000戰機。（湯森路透）
被視為法國驕傲之一、著名的幻象2000戰機（Mirage 2000），以其獨特的大三角翼造型獲得多國軍方青睞，中華民國空軍也擁有60架現役戰機。
但其昂貴的後勤支援開銷，卻並非任何國家均能接受，南亞的印度空軍（Indian Air Force）麾下從1980年代採購至今，尚有49架可掛載雲母飛彈（MICA）的升級版幻象2000 I型現役戰機。
贈送兩架幻象2000戰機
《印度時報》（Times of India）報導，法國政府為鞏固36架疾風戰機大訂單，決定送給印度軍方兩架現役的幻象2000戰機，作為飛行員訓練之用。而印度方面也派出中隊軍官前往法國沙托丹基地（Chateaudun）檢查戰機現況，確保這兩筆「貴重禮物」能正常服役。
為提升空中戰力、印度於2016年和法國政府達成協議，將向達梭（Dassault Aviation）購買36架疾風戰機（Rafale），訂單預估總價高達87億美元（約新台幣2665億3千萬）。

同為達梭製造的疾風戰機，是印度軍方下一階段升級戰力的選擇之一。（湯森路透）
疾風戰機軍購遭法國前總統爆料
但此筆訂單卻在9月份、遭法國前總統歐蘭德（Francois Hollande）爆料，稱合約當年遭莫迪（Narendra Modi）政府施壓、要求法國與印度億萬富豪安巴尼（Anil Ambani）名下企業合作，讓軍購案被反對黨認定有「圖定特定廠商」之嫌，因此捲入政治風暴之中。

2016年訪問印度的法國前總統歐蘭德（圖左），受到印度總理莫迪（圖右）熱情接待。（湯森路透）
歐蘭德向法國Mediapart新聞網透露，「沒辦法，我們沒有其他選擇，只能原封不動地接受對方給我們的選項。」
按照過往的習慣，外國廠商與印度進行軍售，需要將訂單中至少3成的投資用於印度本土，但令反對黨不解的是、過去外商首要合作對象，多為國營的印度斯坦航太（Hindustan Aeronautics），為何此番合作夥伴卻是由私營的信實工業集團（Reliance Group）擔任？
以大三角翼聞名全球的幻象2000
由法國達梭公司研發製造、以大型三角翼聞名全球的幻象2000戰機，1978年首次試飛、1982年正式投入服役，擁有十多款衍生改良版本。

最大時速可達2.2馬赫、最大航程可達1,550公里，裝載有兩具機砲、共有9個掛彈點，可掛載魔術空對空飛彈、雲母飛彈等武器。
除法國空軍使用外，中華民國空軍也於1997年，購得60架單雙座的幻象2000-5型戰機。6月法國空軍將服役30年、幻象2000N型戰機除役後，目前仍在線上的機型仍有C/D等多個型號。

事實上，印度空軍在2011年時，撥款22億美元（新台幣677億4200萬）將麾下幻象2000戰機進行升級，首兩架升級版幻象2000在2015年回國。升級後單座稱為I型、雙座則稱為TI型。